

1. Note que el elemento  $(i, j)$  de  $\mathbf{Q}$  es dado por

$$q_{ij} = (1 - \alpha)\delta_{ij} + \alpha p_{ij}, \quad i, j = 1, \dots, k,$$

donde

$$\delta_{ij} = \begin{cases} 0, & i \neq j, \\ 1, & i = j, \end{cases}$$

denota el delta de Kronecker. Luego, es evidente que  $q_{ij} \geq 0$ ,  $\forall i, j$ . Además, debemos verificar  $\mathbf{Q}\mathbf{1} = \mathbf{1}$ . En efecto,

$$\mathbf{Q}\mathbf{1} = \{(1 - \alpha)\mathbf{I} + \alpha\mathbf{P}\}\mathbf{1} = (1 - \alpha)\mathbf{1} + \alpha\mathbf{P}\mathbf{1}.$$

Sabemos que  $\mathbf{P}\mathbf{1} = \mathbf{1}$ . De este modo,

$$\mathbf{Q}\mathbf{1} = (1 - \alpha)\mathbf{1} + \alpha\mathbf{1} = \mathbf{1},$$

y  $\mathbf{Q}$  es matriz de transición.

2.a. Note que

$$\mathbf{Q}^2 = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ p & 1-p \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ p & 1-p \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} p & 1-p \\ (1-p)p & p + (1-p)^2 \end{pmatrix}.$$

Para que  $\mathbf{Q}$  sea matriz de transición regular debemos tener que todos los elementos de  $\mathbf{Q}^2$  sean positivos, lo que lleva a las siguientes condiciones:

$$p > 0, \quad 1 - p > 0 \Rightarrow p < 1,$$

es decir,  $p \in (0, 1)$ . Lo que permite verificar también que  $(1 - p)p > 0$  y  $p + (1 - p)^2 > 0$ .

2.b. Tenemos que, el polinomio característico es dado por:

$$|\mathbf{Q} - \lambda\mathbf{I}| = \det \begin{pmatrix} -\lambda & 1 \\ p & 1-p-\lambda \end{pmatrix} = (1-p-\lambda)(-\lambda) - p = \lambda^2 - \lambda(1-p) - p.$$

Resolviendo  $\lambda^2 - \lambda(1-p) - p = 0$ , obtenemos

$$\lambda_1 = \frac{(1-p) + (1+p)}{2} = 1, \quad \lambda_2 = \frac{(1-p) - (1+p)}{2} = -\frac{2p}{2} = -p.$$

Notando que el vector propio asociado a  $\lambda_1$  es  $\mathbf{u}_1 = \mathbf{1}$ , pues  $\mathbf{Q}$  es matriz de transición. Entonces solo resta encontrar el segundo vector propio. Desde  $(\mathbf{Q} - \lambda_2\mathbf{I})\mathbf{u} = \mathbf{0}$ , sigue:

$$\begin{pmatrix} p & 1 \\ p & 1-p+p \end{pmatrix} \begin{pmatrix} u_1 \\ u_2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} p & 1 \\ p & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} u_1 \\ u_2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix},$$

obteniendo que  $(u_1, u_2)^\top = (1, -p)^\top$  es vector propio asociado a  $\lambda_2 = -p$ .

3. Desde la condición,

$$(\pi_0, \pi_1, \pi_2) \begin{pmatrix} 1/3 & 1/3 & 1/3 \\ 1/4 & 1/2 & 1/4 \\ 1/6 & 1/3 & 1/2 \end{pmatrix} = (\pi_0, \pi_1, \pi_2),$$

sigue que

$$\frac{\pi_0}{3} + \frac{\pi_1}{4} + \frac{\pi_2}{6} = \pi_0 \quad (1)$$

$$\frac{\pi_0}{3} + \frac{\pi_1}{2} + \frac{\pi_2}{3} = \pi_1 \quad (2)$$

$$\frac{\pi_0}{3} + \frac{\pi_1}{4} + \frac{\pi_2}{2} = \pi_2 \quad (3)$$

y adicionalmente,

$$\pi_0 + \pi_1 + \pi_2 = 1 \quad (4)$$

Es decir, las ecuaciones (1)-(3) pueden ser escritas como:

$$-\frac{2\pi_0}{3} + \frac{\pi_1}{4} + \frac{\pi_2}{6} = 0 \quad (5)$$

$$\frac{\pi_0}{3} - \frac{\pi_1}{2} + \frac{\pi_2}{3} = 0 \quad (6)$$

$$\frac{\pi_0}{3} + \frac{\pi_1}{4} - \frac{\pi_2}{2} = 0 \quad (7)$$

Desde las Ecuaciones (6) y (7), sigue:

$$\frac{\pi_0}{3} - \frac{\pi_1}{2} + \frac{\pi_2}{3} = \frac{\pi_0}{3} + \frac{\pi_1}{4} - \frac{\pi_2}{2},$$

esto lleva a,

$$\pi_1 \left( \frac{1}{2} + \frac{1}{4} \right) = \pi_2 \left( \frac{1}{3} + \frac{1}{2} \right) \Rightarrow \pi_1 = \frac{10}{9} \pi_2.$$

Substituyendo en Ecuación (5), obtenemos

$$-\frac{2\pi_0}{3} + \frac{10}{9} \frac{\pi_2}{4} + \frac{\pi_2}{6} = 0,$$

lo que lleva a

$$\pi_0 = \frac{3}{2} \left( \frac{1}{4} \frac{10}{9} + \frac{1}{6} \right) \pi_2 = \frac{2}{3} \pi_2.$$

Así, desde la Ecuación (4), resulta

$$\pi_0 + \pi_1 + \pi_2 = 1 \Rightarrow \frac{2}{3} \pi_2 + \frac{10}{9} \pi_2 + \pi_2 = 1,$$

o bien,

$$\left( \frac{6}{9} + \frac{10}{9} + \frac{9}{9} \right) \pi_2 = 1 \Rightarrow \pi_2 = \frac{9}{25}.$$

Es decir,

$$\pi_0 = \frac{2}{3} \frac{9}{25} = \frac{6}{25}, \quad \pi_1 = \frac{10}{9} \frac{9}{25} = \frac{2}{5}.$$

Finalmente, la distribución estacionaria es dada por:

$$\boldsymbol{\pi} = \left( \frac{6}{25}, \frac{10}{25}, \frac{9}{25} \right)^\top.$$

En efecto,

$$\mathbf{1}^\top \boldsymbol{\pi} = \pi_0 + \pi_1 + \pi_2 = \frac{6}{25} + \frac{10}{25} + \frac{9}{25} = 1.$$